%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=1cm]{geometry}

\title{Probabilités}
\date{27/04/2016}
\classe{2\up{de}10}
\dsnum{DM 8}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Loi de probabilités]~
  \begin{em}
    J'ai écrit un programme sur ma calculatrice, qui affiche aléatoirement un des nombres 0, 1, 2 ou 3. On connait les probabilités suivantes :
    \begin{itemize}[$\bullet$]
      \item $P\left(\text{« le nombre affiché est pair »}\right)=\frac{5}{12}$ ;
      \item $P\left(\text{« le nombre affiché est strictement positif »}\right)=\frac{5}{6}$.
    \end{itemize}
    Quelle est la probabilité d'obtenir 2 ? On donnera la réponse sous la forme d'une fraction irréductible.
  \end{em}
  On désigne par $P(0)$, $P(1)$, etc. les probabilités $P\left(\text{« Le nombre affiché est 0 »}\right)$, etc.

  Puisque $P\left(\text{« le nombre affiché est strictement positif »}\right)=\frac{5}{6}$ et que cet évènement est l'évènement contraire à « Le nombre affiché est 0. », alors $P(0)=1-\frac{5}{6}=\frac{1}{6}$.

  D'autre part, l'évènement « Le nombre affiché est pair » (dont la probabilité est $\frac{5}{12}$) est composé des deux issues « Le nombre affiché est 0 » et « Le nombre affiché est 2 ». Donc $P(0)+P(2)=\frac{5}{12}$. Mais puisque $P(0)=\frac{1}{6}$, alors $P(2)=\frac{5}{12}-\frac{1}{6}=\frac{5}{12}-\frac{2}{12}=\frac{3}{12}=\frac{1}{4}$.

  Il y a donc une chance sur quatre d'obtenir 2.
\end{exercice}

\begin{exercice}[Arbre 1]~
  \begin{em}
    Une kermesse propose le jeu suivant. Une urne contient quatre boules indiscernables au toucher. Trois d'entre elles portent les nombres 1, 5, 10, et sur la dernière est écrit \textsc{stop}. Un joueur pioche successivement des boules, sans remise, jusqu'à tomber sur la boule \textsc{stop}. Il gagne alors autant de bonbons qu'indiqué sur ses boules.

    Par exemple, un joueur pioche la boule 5. Il rejoue et pioche la boule 1. Il rejoue et pioche la boule \textsc{stop}. Le jeu s'arrête : il a gagné $5+1=6$ bonbons.
  \end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Représenter la situation par un arbre.}
      Nous utilisons ici la notation $\text{« 1;5;S »}$ pour désigner l'évènement « On pioche la boule 1, puis la 5, puis la boule \textsc{stop}. »

      \hspace{-1cm}\resizebox{\textwidth}{!}{\begin{tikzpicture}[grow=right, sloped]
        % Set the overall layout of the tree
        \tikzstyle{level 1}=[level distance=1.5cm, sibling distance=3.8cm]
        \tikzstyle{level 2}=[level distance=2cm, sibling distance=1.4cm]
        \tikzstyle{level 3}=[level distance=2.5cm, sibling distance=0.7cm]
        \node {}
        child {
          node[label=right:{$P\left(\text{« S »}\right)=\frac{1}{4}$}] {S}
          edge from parent node[above]{$^1/_4$}
        }
        child {
          node {10}
          child {
            node[label=right:{$P\left(\text{« 10;S »}\right)=\frac{1}{12}$}] {S}
            edge from parent node[above]{$^1/_3$}
          }
          child {
            node {1}
            child {
              node[label=right:{$P\left(\text{« 10;1;S »}\right)=\frac{1}{24}$}] {S}
              edge from parent node[below]{$^1/_2$}
            }
            child {
              node {5}
              child {
                node[label=right:{$P\left(\text{« 10;1;5;S »}\right)=\frac{1}{24}$}] {S}
                edge from parent node[above]{$^1/_1$}
              }
              edge from parent node[above]{$^1/_2$}
            }
            edge from parent node[above]{$^1/_3$}
          }
          child {
            node {5}
            child {
              node[label=right:{$P\left(\text{« 10;5;S »}\right)=\frac{1}{24}$}] {S}
              edge from parent node[below]{$^1/_2$}
            }
            child {
              node {1}
              child {
                node[label=right:{$P\left(\text{« 10;5;1;S »}\right)=\frac{1}{24}$}] {S}
                edge from parent node[above]{$^1/_1$}
              }
              edge from parent node[above]{$^1/_2$}
            }
            edge from parent node[above]{$^1/_3$}
          }
          edge from parent node[above]{$^1/_4$}
        }
        child {
          node {5}
          child {
            node[label=right:{$P\left(\text{« 5;S »}\right)=\frac{1}{12}$}] {S}
            edge from parent node[above]{$^1/_3$}
          }
          child {
            node {10}
            child {
              node[label=right:{$P\left(\text{« 5;10;S »}\right)=\frac{1}{24}$}] {S}
              edge from parent node[below]{$^1/_2$}
            }
            child {
              node {1}
              child {
                node[label=right:{$P\left(\text{« 5;10;1;S »}\right)=\frac{1}{24}$}] {S}
                edge from parent node[above]{$^1/_1$}
              }
              edge from parent node[above]{$^1/_2$}
            }
            edge from parent node[above]{$^1/_3$}
          }
          child {
            node {1}
            child {
              node[label=right:{$P\left(\text{« 5;1;S »}\right)=\frac{1}{24}$}] {S}
              edge from parent node[below]{$^1/_2$}
            }
            child {
              node {10}
              child {
                node[label=right:{$P\left(\text{« 5;1;10;S »}\right)=\frac{1}{24}$}] {S}
                edge from parent node[above]{$^1/_1$}
              }
              edge from parent node[above]{$^1/_2$}
            }
            edge from parent node[above]{$^1/_3$}
          }
          edge from parent node[above]{$^1/_4$}
        }
        child {
          node {1}
          child {
            node[label=right:{$P\left(\text{« 1;S »}\right)=\frac{1}{12}$}] {S}
            edge from parent node[above]{$^1/_3$}
          }
          child {
            node {10}
            child {
              node[label=right:{$P\left(\text{« 1;10;S »}\right)=\frac{1}{24}$}] {S}
              edge from parent node[below]{$^1/_2$}
            }
            child {
              node {5}
              child {
                node[label=right:{$P\left(\text{« 1;10;5;S »}\right)=\frac{1}{24}$}] {S}
                edge from parent node[above]{$^1/_1$}
              }
              edge from parent node[above]{$^1/_2$}
            }
            edge from parent node[above]{$^1/_3$}
          }
          child {
            node {5}
            child {
              node[label=right:{$P\left(\text{« 1;5;S »}\right)=\frac{1}{24}$}] {S}
              edge from parent node[below]{$^1/_2$}
            }
            child {
              node {10}
              child {
                node [label=right:{$P\left(\text{« 1;5;10;S »}\right)=\frac{1}{24}$}] {S}
                edge from parent node[above]{$^1/_1$}
              }
              edge from parent node[above]{$^1/_2$}
            }
            edge from parent node[above]{$^1/_3$}
          }
          edge from parent node[above]{$^1/_4$}
        };
      \end{tikzpicture}}
    \item \emph{Calculer la probabilité des évènements suivants.}
      \begin{enumerate}[$A$]
        \item : « Le joueur gagne 16 bonbons. »
        \item : « Le joueur ne gagne aucun bonbon. »
        \item : « Le joueur gagne 6 bonbons ou plus. »
      \end{enumerate}
      Il suffit de d'additionner les probabilités des branches correspondantes.
      \begin{enumerate}[$A$]
        \item : Six branches correspondent, toutes de probabilité $\frac{1}{24}$. Donc $P(A)=6\times\frac{1}{24}=\frac{1}{4}$.
        \item : Une seule branche correspond, et $P(B)=P(\text{« S »})=\frac{1}{4}$.
        \item : On peut compter toutes les branches correspondantes. On peut aussi considérer l'évènement contraire $\bar{C}$ : « Le joueur gagne strictement moins de 5 bonbons ». Seules quatre branches correspondent, et :
          $P(\bar{C})=3\times\frac{1}{12}+\frac{1}{4}=\frac{1}{2}$. Donc $P(C)=1-P(\bar C)=\frac{1}{2}$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Arbre 2]~
  \begin{em}
    On pioche au hasard, sans remise, deux cartes dans un jeu de 32 cartes, et on regarde le symbole (pique, cœur, carreau ou trèfle).
  \end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Représenter la situation par un arbre.}
      \begin{center}\begin{tikzpicture}[grow=right, sloped]
        % Set the overall layout of the tree
          \tikzstyle{level 1}=[level distance=2.5cm, sibling distance=7em]
          \tikzstyle{level 2}=[level distance=2cm, sibling distance=1.5em]
          \tikzstyle{edge from parent}=[gray, draw, text=black]
          \node {}
          child {
            node {\clubsuit}
            child {
              node[label=right:{$P\left(\clubsuit\clubsuit\right)=\frac{7}{124}$}] {\clubsuit}
              edge from parent node[]{$^7/_{31}$}
            }
            child {
              node[label=right:{$P\left(\clubsuit\diamondsuit\right)=\frac{8}{124}$}] {\diamondsuit}
              edge from parent node[]{$^8/_{31}$}
            }
            child {
              node[label=right:{$P\left(\clubsuit\heartsuit\right)=\frac{8}{124}$}] {\heartsuit}
              edge from parent node[]{$^8/_{31}$}
            }
            child {
              node[label=right:{$P\left(\clubsuit\spadesuit\right)=\frac{8}{124}$}] {\spadesuit}
              edge from parent node[]{$^8/_{31}$}
            }
            edge from parent node[above]{$^1/_4$}
          }
          child {
            node {\diamondsuit}
            child {
              node[label=right:{$P\left(\diamondsuit\clubsuit\right)=\frac{8}{124}$}] {\clubsuit}
              edge from parent node[]{$^8/_{31}$}
            }
            child {
              node[label=right:{$P\left(\diamondsuit\diamondsuit\right)=\frac{7}{124}$}] {\diamondsuit}
              edge from parent node[]{$^7/_{31}$}
            }
            child {
              node[label=right:{$P\left(\diamondsuit\heartsuit\right)=\frac{8}{124}$}] {\heartsuit}
              edge from parent node[]{$^8/_{31}$}
            }
            child {
              node[label=right:{$P\left(\diamondsuit\spadesuit\right)=\frac{8}{124}$}] {\spadesuit}
              edge from parent node[]{$^8/_{31}$}
            }
            edge from parent node[above]{$^1/_4$}
          }
          child {
            node {\heartsuit}
            child {
              node[label=right:{$P\left(\heartsuit\clubsuit\right)=\frac{8}{124}$}] {\clubsuit}
              edge from parent node[]{$^8/_{31}$}
            }
            child {
              node[label=right:{$P\left(\heartsuit\diamondsuit\right)=\frac{8}{124}$}] {\diamondsuit}
              edge from parent node[]{$^8/_{31}$}
            }
            child {
              node[label=right:{$P\left(\heartsuit\heartsuit\right)=\frac{7}{124}$}] {\heartsuit}
              edge from parent node[]{$^7/_{31}$}
            }
            child {
              node[label=right:{$P\left(\heartsuit\spadesuit\right)=\frac{8}{124}$}] {\spadesuit}
              edge from parent node[]{$^8/_{31}$}
            }
            edge from parent node[above]{$^1/_4$}
          }
          child {
            node {\spadesuit}
            child {
              node[label=right:{$P\left(\spadesuit\clubsuit\right)=\frac{8}{124}$}] {\clubsuit}
              edge from parent [gray] node[black]{$^8/_{31}$}
            }
            child {
              node[label=right:{$P\left(\spadesuit\diamondsuit\right)=\frac{8}{124}$}] {\diamondsuit}
              edge from parent node[]{$^8/_{31}$}
            }
            child {
              node[label=right:{$P\left(\spadesuit\heartsuit\right)=\frac{8}{124}$}] {\heartsuit}
              edge from parent node[]{$^8/_{31}$}
            }
            child {
              node[label=right:{$P\left(\spadesuit\spadesuit\right)=\frac{7}{124}$}] {\spadesuit}
              edge from parent node[]{$^7/_{31}$}
            }
            edge from parent node[above]{$^1/_4$}
          };
        \end{tikzpicture}\end{center}
    \item \begin{em}Calculer la probabilité des évènements suivants.
        \begin{enumerate}[$A$]
          \item : « On pioche deux cœurs. »
          \item : « On pioche deux cartes de symboles différents. »
          \item : « On ne pioche aucun cœur. »
        \end{enumerate}
      \end{em}
      \begin{enumerate}[$A$]
        \item : Une seule branche correspond : $P(A)=P(\heartsuit\heartsuit)=\frac{7}{124}$.
        \item : Le plus simple est de considérer le contraire $\bar{B}$ de cet évènement : « On pioche deux cartes de même symbole ». Il y a alors quatre branches, et $P(\bar{B})=4\times\frac{7}{124}=\frac{7}{31}$. Donc $P(B)=1-P(\bar{B})=1-\frac{7}{31}=\frac{24}{31}$.
        \item En additionnant les neuf branches correspondantes, on trouve $P(C)=\frac{69}{124}$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
